**[清華大學刘辉履历事件](../Page/清華大學.md "wikilink")**为著名学术打假人[方舟子利用](../Page/方舟子.md "wikilink")[新语丝网站进行学术打假的一系列事件之一](../Page/新语丝.md "wikilink")。

## 劉輝

**刘辉**（1959年5月31日—），原[清华大学医学院教授](../Page/清华大学.md "wikilink")、博士生导师、主任医师、医学院院长助理。曾先后留学[日本和](../Page/日本.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")，后作为清华大学海外引进人才回国工作。2006年因在简历中弄虚作假，被清华大学撤销职务。

### 履歷

以下简历来自清华大学医学院网页（正是该网页中对刘辉的简介引发了[方舟子的打假](../Page/方舟子.md "wikilink")）。

## 經過

### 缘起

2005年11月23日，方舟子在其建立的学术打假网站——新语丝上发表了题为《清华大学医学院院长助理刘辉教授如此伪造论文发表记录》，该文认为刘辉利用其姓名缩写“Liu
H”同一位名为“刘宏（Liu H）”两者姓名缩写一致的巧合，将刘宏的论文记入自己名下，通过诈骗的手段获得清华大学医学院院长助理的职位。

该文发表之后，又相继有网友对其简历进行了追查，亦发现了不少的伪造情况。

其采用的主要手段有：

  - 伪造相关论文发表纪录：其获得[庆应义塾大学医科博士的论文无法被查询到](../Page/庆应义塾大学.md "wikilink")；
  - 编造所获奖项：刘辉在简历中宣称于1991年获得日本外科学会青年外科医师成就奖，经查证日本外科医学会并无该奖项；
  - 变相提高自己与别人合作发表论文的贡献：将名字位于刘辉后面的论文作者统统去除，从而造成自己是[通讯作者的假象](../Page/通讯作者.md "wikilink")（简历中的倒数第一、第二和第四篇，倒数第三篇即为方舟子揭发的论文）；
  - 杜撰莫须有的个人经历：如其号称曾于波士顿总医院任外科访问教授，经查证，该医院并不存在。其在美国获得的一系列称号和头衔（教授、中心主任、外科医师）也被严重质疑。

### 刘辉回应

在新语丝上发表的质疑文章发表之后，《[北京青年报](../Page/北京青年报.md "wikilink")》首先对该事件进行了报道，刘辉也通过《北青》对新语丝进行了回应，称：出现此种情况是由于在整理个人相关资料的时，帮助其整理个人资料的图书管理员误操作所致，并表示将通过法律手段对相关人员追究法律责任。

### 清华大学的反应

[清华大学在刘辉的网上简历被曝光之后](../Page/清华大学.md "wikilink")，其官方网站（[1](http://www.tsinghua.edu.cn)）下的医学院首先进行了关闭，就此事，学校官方对外界并无交待，而是在内部进行了相关的整风运动，于1月6日下发相关文件要求进行学术思想道德的教育。

### 结局

该事件经过将近两个多月的沉寂之后，3月23日，清华大学对外界公布了对该事件的最终的处理决定：鉴于刘辉通过在简历中弄虚作假而谋取职位的情况，清华大学决定撤销刘辉的职务，解除合同。以下是该决定全文：

### 事后反响

在对外界公布了对刘辉的处理决定之后，海内外各大媒体纷纷对该事件进行了报道。《[新民晚报](../Page/新民晚报.md "wikilink")》、《[北京晨报](../Page/北京晨报.md "wikilink")》、[中央电视台](../Page/中央电视台.md "wikilink")、香港《[明报](../Page/明报.md "wikilink")》、海外《[自然](../Page/自然.md "wikilink")》《[科学](../Page/科学.md "wikilink")》等都进行了报道。清华大学对于刘辉的处理决定也得到了方舟子等学术打假者的称赞。关于该事件一个有趣的花絮是，刘辉所冒用的论文的作者刘宏，正是方舟子在[中国科学技术大学读书时的同班同学](../Page/中国科学技术大学.md "wikilink")。

## 参见

  - [清华大学](../Page/清华大学.md "wikilink")

## 外部链接

  - [新语丝](https://web.archive.org/web/20060808041345/http://xys.freedns.us/)
  - [清华大学](https://web.archive.org/web/20170711073511/http://www.tsinghua.edu.cn/)

[Category:清华大学历史](../Category/清华大学历史.md "wikilink")
[Category:2005年中國](../Category/2005年中國.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国高等教育学术丑闻](../Category/中华人民共和国高等教育学术丑闻.md "wikilink")